%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-20mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{yhmath}
\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc} 

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{bleu}{rgb}{0.2, 0.5, 0.7}

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\pagestyle{empty}

\graphicspath{{../FIGURES/}{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2017-2018}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire chapitre Cinématique : écoulements linéaires (correction)}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}

%\stepcounter{section}

\medskip



%==================================================================================================
\section{Ecoulements linéaires}
%==================================================================================================

\begin{enumerate}
%\item
%$u = \dpdy{\psi} = \fbox{$by$}$ et $v = -\dpdx{\psi} = \fbox{$cx$}$

%\item
%$\divergence \myvec{u} 
%= \dpdx{u} + \dpdy{v} 
%= \dpdx{}\left ( by \right) + \dpdy{}\left ( -bx \right)
%= \fbox{$0$}$

%\item
%$\myvec{a} = \ddt{\myvec{u}} 
%= \dpdt{\myvec{u}} + \left ( \myvec{u} \cdot \gradient \right ) \myvec{u}$
%
%\medskip
%c'est-à-dire 
%\dotfill $a_x = \dpdt{u} + u \dpdx{u} + v \dpdy{u} = bcx$
%et $a_y = \dpdt{v} + u \dpdx{v} + v \dpdy{v} = -bcy$
%
%\medskip
%D'où \dotfill 
%$\ddt{\myvec{u}} 
%= ac x \, \ex+ ac \, \ey 
%= ac \left (  x \ex + y\ey \right)$
%
%\medskip
%En introduisant les coordonnées polaires, on remarque que
%$x \ex + y\ey 
%= r\cos \theta \, \ex  + r\sin \theta \, \ey
%= r \left (\cos \theta \, \ex  + \sin \theta \, \ey \right )
%= r \, \er(\theta)$, où $\er(\theta) = \cos \theta \, \ex  + \sin \theta \, \ey$ est le vecteur radial du repérage polaire (ou cylindrique).
%
%\medskip
%En conclusion, la dérivée particulaire est purement radiale :
%\dotfill
%\fbox{$\ddt{\myvec{u}} = ac \, r\, \er(\theta)$}
%
%\medskip
%Dans le cas où les coefficients $a$ et $c$ dépendent du temps, les composantes de la dérivée particulaire s'écrivent alors :
%
%\medskip
%$a_x = \dpdt{u} + u \dpdx{u} + v \dpdy{u} = \dot{b}y+acx$
%\; et \;  
%$a_y = \dpdt{v} + u \dpdx{v} + v \dpdy{v} = \dot{c}x+acy$
%
%où le point désigne la dérivée par rapport au temps.
%
%\medskip
%On a donc 
%$\ddt{\myvec{u}} 
%= \left ( \dot{b}y +ac x \right ) \, \ex 
%+ \left ( \dot{c}x  +ac y \right ) \, \ey 
%= \fbox{$ac \, r\, \er(\theta) 
%+ 2 \left ( \dot{b}y \, \ex + \dot{c}x \, \ey \right )$}$

\item
Le tenseur des gradients des vitesse a pour composantes
$L_{ij} = u_{i, j} = \dfrac{\partial u_i}{\partial x_j}$ (cf. cours de MMC).
Soit :
\[
	\mytensor{L} =
	\left (
		\begin{array}{ccc}
			\dpdx{u_x} & \dpdy{u_x} & \dpdz{u_x} \\ & & \\
			\dpdx{u_y} & \dpdy{u_y} & \dpdz{u_y} \\ & & \\
			\dpdx{u_z} & \dpdy{u_z} & \dpdz{u_z}
		\end{array}
	\right )
	=
	\left (
		\begin{array}{ccc}
			0 & \alpha & 0 \\ 
			\alpha & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0
		\end{array}
	\right )
\]

Comme  $u_z = 0$ et $\dpdz{} = 0$ et dans le cas présent d'un écoulement plan, la dernière colonne et 
%\medskip
la dernière ligne du tenseur sont nécessairement nulles. 
On peut donc se restreindre à un tenseur 
%\medskip
représenté par la matrice 
$2 \times 2$ constituée des deux premières lignes et colonnes du tenseur complet :

\medskip
\dotfill 
\fbox{$ 	\mytensor{L} = 	\left (
		\begin{array}{cc}
			0 & \alpha \\ 
			\alpha & 0 
		\end{array}
	\right )
$ }

La divergence s'en déduit par 
\medskip
\dotfill 
\fbox{$ div(\vec{u}) = \dpdx{u_x} + \dpdy{u_y} =	Tr(\mytensor{L}) = 	0.
$ }


Les parties symétriques et antisymétriques de $\mytensor{L}$ sont : 
\medskip
\dotfill 
\fbox{$ \mytensor{D} = 	\left (
		\begin{array}{cc}
			0 & \alpha \\ 
			\alpha & 0 
		\end{array}
	\right ), 
	\qquad \mytensor{R} = 	\left (
		\begin{array}{cc}
			0 & 0 \\ 
			0 & 0 
		\end{array}\right )
$} 

\item 
Comme $\divergence \myvec{u} =0$, par définition il existe une fonction courant $\psi(x,y)$ vérifiant :
 
 \begin{eqnarray}
\dpdy \psi = u_x &=& \alpha y\\
\dpdx \psi = - u_y &=& -\alpha x
\end{eqnarray} 

En intégrant la première équation par rapport à $y$ (à $x$ fixé) on obtient :
$$
\psi(x,y) = \alpha y^2/2  + F(x)
$$
où $F(x)$ est une "constante d'intégration" (par rapport à $y$) qui est dans le cas général une fonction de $x$.
En dérivant cette deuxième expression et en identifiant avec la relation précédente :
$$
\dpdx \psi = F'(x) = -\alpha x
$$
On en déduit $F(x) = -\alpha x^2/2 +  C^{te}$. Soit au final :
\fbox{$\psi = \alpha ( y^2/2 -x^2/2 ) + C^{te}$}

Les lignes de courant sont des courbes d'équation $y^2-x^2 = C^{te}$. Ce sont des branches d'hyperbole. 


\item 
La trajectoire $\vec{X}(t)$ d'une particule fluide se définit à partir de la relation $\frac{d \vec{X}}{dt} = \vec{u}(\vec{X},t)$ (cf. cours MMC). C'est-à-dire :
 $$
 \left\{ \begin{array}{lcr} \frac{dX}{dt} &=& \alpha Y,\\
 \frac{dY}{dt} &=& \alpha X.
 \end{array}
 \right.
 $$

En combinant ces deux équations on aboutit à une équation d'ordre 2 : $\frac{d^2X}{dt^2} = \alpha^2 X$.
La solution est $X(t) = A_1 e^{\alpha t} + A_2 e^{-\alpha t}$.
A partir de cette dernière expression et de l'équation liant $Y(t)$ et $dX/dt$, on arrive à :
$Y(t) = A_1 e^{\alpha t} - A_2 e^{-\alpha t}$.
La condition initiale $[X(0),Y(0)] = [0,L]$ permet de déduire $A_1=L/2$, $ A_2 = L/2$.
Finalement la trajectoire s'écrit :

$$
X(t) = L \sinh(\alpha t) ; \quad Y(t) = L \cosh(\alpha t)
$$

On reconnait de nouveau la définition paramétrique d'une hyperbole.

%\item
%En n


%\item
%En notant $\myvec{x} = x\ex + y\ey$ le vecteur position, on remarque que
%$\myvec{u} = \mytensor{G} \cdot \myvec{x}$.
%Le champ de vitesse est donc une fonction linéaire de la position d'où la dénomination d'\,\fbox{écoulement linéaire}

%\item
%Par définition, le tenseur des taux de déformation est $\mytensor{D} 
%= \dfrac{1}{2} \left ( \mytensor{G} + {}^t \mytensor{G} \right )$
%où ${}^t$ désigne la transposée :
%
%\medskip
%$
%	\mytensor{D} = \dfrac{1}{2} \left [
%	 \left (
%		\begin{array}{cc}
%			0 & b \\ 
%			c & 0 
%		\end{array}
%	\right )
%+
%\left (
%		\begin{array}{cc}
%			0 & c \\ 
%			b & 0 
%		\end{array}
%	\right )
%\right ]
%$
%\dotfill
%\fbox{$ \mytensor{D} = 	 \left (
%		\begin{array}{cc}
%			0 & (b+c)/2 \\ 
%			(b+c)/2 & 0 
%		\end{array}
%	\right )
%$}
%
%\medskip
%Le tenseur des taux de déformation est donc nul pour \fbox{$b=-c$}

%\item
%Par définition, le tenseur des taux de rotation est $\mytensor{R} 
%= \dfrac{1}{2} \left ( \mytensor{G} - {}^t \mytensor{G} \right )$
%où ${}^t$ désigne la transposée :
%
%\medskip
%$
%	\mytensor{R} = \dfrac{1}{2} \left [
%	 \left (
%		\begin{array}{cc}
%			0 & b \\ 
%			c & 0 
%		\end{array}
%	\right )
%-
%\left (
%		\begin{array}{cc}
%			0 & c \\ 
%			b & 0 
%		\end{array}
%	\right )
%\right ]
%$
%\dotfill
%
%\fbox{ $\mytensor{R} = 	 \left (
%		\begin{array}{cc}
%			0 & (b-c)/2 \\ 
%	(c-b)/2 & 0 
%		\end{array}
%	\right )
%$}
%
%\medskip
%Le tenseur des taux de rotation est donc nul pour \fbox{$c=b$}

\item 
%$x' = x \cos \theta + y \sin \theta$ ;  $y' = -x \sin \theta + y \cos \theta$ ;
La projection du champ de vitesse dans les nouveaux axes s'écrit :

$u_x' = u_x \cos \theta + u_y \sin \theta = \alpha \left( y \cos \theta + x \sin \theta \right) $ ;  

$u_y' = -u_x \sin \theta + u_y \cos \theta = \alpha \left( x \cos \theta - y \sin \theta \right) $.


On va maintenant exprimer les anciennes coordonnées $(x,y)$ en fonction des nouvelles :

$x = x' \cos \theta - y' \sin \theta$ ;  $y = x' \sin \theta + y' \cos \theta$ ;

En reportant dans l'expression précédente on aboutit à 

\medskip
\dotfill
$ \left\{ \begin{array}{rcl} 
u_{x'} &=& \alpha \left( 2 \cos \theta \sin \theta x' + [\cos^2 \theta - \sin^2 \theta] y' \right) \\
u_{y'} &=& \alpha \left( -2 \cos \theta \sin \theta y' + [\cos^2 \theta - \sin^2 \theta] x' \right) 
\end{array} \right.
$

\item
On en déduit le tenseur recherché :



\medskip 
\dotfill
\fbox{ $ \mytensor{L}_{(x'y')} = \alpha	 \left(
		\begin{array}{cc}
			 2 \cos \theta \sin \theta & \cos^2 \theta - \sin^2 \theta  \\ 
		 \cos^2 \theta - \sin^2 \theta & -2 \cos \theta \sin \theta   
		\end{array}
	\right) $ }


Remarque : on pourrait obtenir directement ce résultat en utilisant la formule de MMC de changement de repère d'un tenseur :


\dotfill 
$\mytensor{L}_{(x'y')} = \mytensor{\Theta}^{-1} \mytensor{L} \mytensor{\Theta}$ 
\quad où $\mytensor{\Theta}$ est la matrice de changement de base :
\quad $
\mytensor{\Theta} = 	 \left(
		\begin{array}{cc}
			 \cos \theta &  \sin \theta  \\ 
		 - \sin \theta & \cos \theta    
		\end{array}
	\right)
$

\medskip

On remarque que pour $\theta = \pi/4$ le tenseur a pour expression  $
\mytensor{L}_{(x'y')} = 	 \left(
		\begin{array}{cc}
			 \alpha & 0 \\ 0 &- \alpha   
		\end{array}
	\right)
$
La matrice représentant le tenseur est diagonale, ce qui veut dire que la base $[e_{x'},e_{y'}]$ correspond aux {\em axes propres} du tenseur.

\item Première méthode :

Dans le cas $\theta = \pi/4$, l'expression du champ de vitesse calculée à la question 4 devient :
\dotfill
$ \left\{ \begin{array}{rcl} 
u_{x'} &=& \alpha  x' \\
u_{y'} &=&-  \alpha y'
\end{array} \right.
$
On cherche la fonction $\psi$ vérifiant 
 \begin{eqnarray}
\frac{\partial \psi}{\partial y'} = u_{x'} &=& \alpha x'\\
\frac{\partial \psi}{\partial x'} = -u_{y'} &=& \alpha y'
\end{eqnarray} 
Par la même méthode qu'à la question 2, on obtient \dotfill $\psi = \alpha x' y' + C^{te}$.

Deuxième méthode :

On part de l'expression déterminée à la question 2, et on fait le changement de variable :

$$
\psi = \frac{\alpha}{2} \left[   (x' \sin \pi/4 + y' \cos \pi/4)^2 -  (x' \cos \pi/4 - y' \sin \pi/4)^2\right] + C^{te}
= 
 \frac{\alpha}{2} \left[ \left(\frac{x'  + y' }{\sqrt{2}} \right)^2 -  \left(\frac{y'  - x' }{\sqrt{2}} \right)^2 \right] + C^{te}
$$
Et finalement 
 \dotfill $\psi =  \alpha x' y' + C^{te}$.

Les lignes de courant $\psi = C^{te}$ sont des courbes d'équation $y = C^{te} /x$.
On reconnait de nouveau des hyperboles.


\item 
Le tenseur des gradients des vitesse a pour expression (en considérant de nouveau une matrice $2x2$) :
\[
	\mytensor{L} =
	\left (
		\begin{array}{cc}
			a & b  \\ 
			c  & d \\
		\end{array}
	\right )
\]
Ses parties symétrique et antisymétrique sont 
\[
	\mytensor{D} =
	\left (
		\begin{array}{cc}
			a & \frac{b+c}{2}  \\ 
			  \frac{b+c}{2} & d \\
		\end{array}
	\right )
\]
\[
	\mytensor{R} =
	\left (
		\begin{array}{cc}
			0 &  \frac{b-c}{2}   \\ 
			 \frac{c-b}{2}  & 0 \\
		\end{array}
	\right )
\]
La vorticité est $\vec{\omega} = (b-c) \vec{e}_z.$


L'écoulement est {\em incompressible} si $a=-d$ ; il est {\em irrotationnel} si $b=c$. 

\item 
\begin{description}
\item{$(i)$} Il s'agit de l'écoulement d'étirement pur de la partie précédente, exprimé dans la base $[\vec{e}_x,\vec{e}_y]$.
\item{$(ii)$}  Il s'agit du même écoulement, exprimé dans la base $[\vec{e}_{x'},\vec{e}_{y'}]$.
\item{$(iii)$} C'est un écoulement de {\em dilatation pure}.
\item{$(iv)$} C'est un écoulement de {\em rotation pure}.
\item{$(v)$} C'est un écoulement de {\em cisaillement simple}. Notez que ce cas correspond à la superposition d'une rotation pire et d'un étirement pur.
\end{description}


\end{enumerate}

\end{document}

%==================================================================================================
\section{Tracés graphiques et cas particuliers}
%==================================================================================================

\begin{enumerate}
%\pagebreak

\item

%Le tracé des lignes de courant $\psi(x, y) = Cte$ est accessible
%sous MATLAB avec la commande \texttt{contour}, qui trace les lignes de niveau
%d'un champ scalaire 2D donné.

%Le programme complet est donné sur la page web du cours.


%\medskip
Le programme \texttt{Ecoulements2D.m} est 
disponible sur la page Moodle du cours.%
%\underline{\hspace{150mm}}
%
%\begin{verbatim}
%	clear all; close all; clc;
%	
%	fprintf('\n Trace les lignes de courant pour l''ecoulement defini \n')
%	fprintf(' par la fonction de courant psi(x, y) = -c x^2/2 + b y^2/2 \n\n')
%	
%	% Valeur des paramètres a et b :
%	a = input(' a = ');
%	b = input(' b = ');
%	
%	% Maillage de l'espace avec 100 points entre -1 et 1 en x et y :
%	[x, y] = meshgrid(linspace(-1, 1, 100), linspace(-1, 1, 100));
%	
%	% Definition de la fonction de courant :
%	psi = a*x.^2+b*y.^2;
%	
%	% Trace 10 lignes de courant psi=constante :
%	contour(x, y, psi, 10, 'r');
%	xlabel('x'); ylabel('y');
%	axis equal tight
%	
%	% On peut aussi tracer le champ de vitesse sur un maillage moins fin
%	[x, y] = meshgrid(linspace(-1, 1, 10), linspace(-1, 1, 10));
%	ux =  2*b*y;
%	uy = -2*a*x;
%	hold on
%	quiver(x, y, ux, uy, 'Color', 'b');
%	
%	% On sauvegarde la figure sur le disque :
%	print(gcf, 'streamlines.pdf', '-dpdf');  % format PDF
%	print(gcf, 'streamlines.eps', '-deps');  % format Postscript encapsule
%	print(gcf, 'streamlines.jpg', '-djpeg'); % format JPEG
%\end{verbatim}
%
\underline{\hspace{150mm}}

\bigskip


\item
Cas $c=0$
\medskip
\begin{enumerate}
\item
Lignes de courant $\psi(x, y) = Cte \Leftrightarrow b y^2/2 = Cte \Leftrightarrow y=Cte$ : les lignes de courant sont donc des
\fbox{droites horizontales} (cf. fig.~\ref{fig:streamlines}a).

\medskip
La trajectoire $\myvec{X}(t) = X(t) \, \ex + Y(t) \, \ey$ d'une particule fluide est donnée par
$\dot{\myvec{X}} = \myvec{u}(\myvec{X})$, soit $\dot{X} = b Y$ et $\dot{Y} = 0$.
On en déduit que $Y(t) = Cte = Y_0$, et $X(t) = bY_0\, t + X_0$ : 
les trajectoires sont donc aussi des \fbox{droites horizontales}.

\medskip
\item
L'accélération des particules fluides est donnée par la dérivée particulaire calculée dans 

\medskip
la question 3 
de la section précédente :
$\myvec{a} = acr\, \er = \fbox{$\myvec{0}$}$ dans le cas présent $a=0$.

\medskip
Ce résultat se retrouve en considérant la trajectoire des particules calculées précédemment :

\medskip
$\myvec{X} = \left (bY_0\, t + X_0 \right)\, \ex + Y_0\, \ey$, d'où l'accélération 
$\myvec{a} = \ddot{\myvec{X}} = \myvec{0}$.

\medskip
\item
Dans le cas $c=0$, les tenseurs des taux de déformation et des taux de rotation ont pour 

\medskip
expression :
$\mytensor{D} = 	 \left (
		\begin{array}{cc}
			0 & b \\ 
		b & 0 
		\end{array}
	\right )$
et
$\mytensor{R} = 	 \left (
		\begin{array}{cc}
			0 & b \\ 
		-b & 0 
		\end{array}
	\right ).
$

\medskip
L'écoulement est donc caractérisé par un taux de déformation $b$ qui a la \fbox{même intensité} que 

\medskip
le taux de rotation
(ou vitesse angulaire $\myvec{\varOmega} = -b\, \ez$).

\medskip
Il s'agit d'un écoulement dit de \textsl{cisaillement simple}, aussi appelé parfois \textsl{écoulement de Couette}, dont le profil de vitesse est représentée sur la figure~\ref{fig:couette}.
On obtient ce type d'écoulement par exemple entre deux plaques parallèle en translation horizontale à des vitesses différentes.

\end{enumerate}
\bigskip

\item
Cas $c/b=-1 \Leftrightarrow b=-c$
\medskip
\begin{enumerate}
\item
Lignes de courant $\psi(x, y) = Cte \Leftrightarrow b (x^2/2 + y^2) = Cte \Leftrightarrow x^2+y^2=Cte$ : 

\medskip
les lignes de courant sont donc des
\fbox{cercles concentriques} (cf. fig.~\ref{fig:streamlines}b).

\medskip
La trajectoire $\myvec{X}(t) = X(t) \, \ex + Y(t) \, \ey$ d'une particule fluide est donnée par
$\dot{\myvec{X}} = \myvec{u}(\myvec{X})$, 

\medskip
soit $\dot{X} = b Y$ (i) et $\dot{Y} = -b X$ (ii).

En multipliant la première équation (i) par $X$ \dotfill $X\dot{X} = \dfrac{1}{2} \dot{\wideparen{X^2}} = b XY$

En multipliant la seconde équation (ii) par $Y$ \dotfill $Y\dot{Y} = \dfrac{1}{2} \dot{\wideparen{Y^2}} = b XY$

La somme des deux donne \dotfill $\dot{\wideparen{X^2+Y^2}} = 0$

\medskip
On en déduit que $X^2+Y^2 = Cte$ : les trajectoires sont des \fbox{cercles concentriques}

\medskip
\item
L'accélération des particules fluides est donnée par la dérivée particulaire calculée dans 

\medskip
la question 3 
de la section précédente :
$\myvec{a} = bc r\, \er = \fbox{$ -4b^2 r \, \er  $}$ dans le cas présent $c-=b$.

\medskip
Comme $-b^2r < 0$, on en déduit que l'accélération est centripète (dirigée vers l'origine).

\medskip
\item
Dans le cas $c=-b$, les tenseurs des taux de déformation et des taux de rotation ont pour 

\medskip
expression :
$\mytensor{D} = 	 \left (
		\begin{array}{cc}
			0 & 0 \\ 
		0 & 0 
		\end{array}
	\right )$
et
$\mytensor{R} = 	 \left (
		\begin{array}{cc}
			0 & 2b \\ 
		-2a & 0 
		\end{array}
	\right ).
$

\medskip
L'écoulement est donc caratérisé par un taux de déformation nul : il s'agit d'un écoulement de \textsl{rotation pure},
à vitesse angulaire $\myvec{\varOmega} = -2a\, \ez$ (fig.~\ref{fig:streamlines}b).
On obtient ce type d'écoulement par exemple dans un réservoir cylindrique en rotation, ou encore dans le c{\oe}ur des tourbillons.

\end{enumerate}


\bigskip
\item
Cas $c/b=1 \Leftrightarrow c=b$
\medskip
\begin{enumerate}

\item
Lignes de courant $\psi(x, y) = Cte \Leftrightarrow b(x^2-y^2) = Cte \Leftrightarrow x^2-y^2=Cte$ : 

\medskip
les lignes de courant sont donc des
\fbox{hyperboles équilatères} (cf. fig.~\ref{fig:streamlines}c).

\medskip
La trajectoire $\myvec{X}(t) = X(t) \, \ex + Y(t) \, \ey$ d'une particule fluide est donnée par
$\dot{\myvec{X}} = \myvec{u}(\myvec{X})$, 

\medskip
soit $\dot{X} = c Y$ (i) et $\dot{Y} = c X$ (ii).

En multipliant la première équation (i) par $X$ \dotfill $X\dot{X} = \dfrac{1}{2} \dot{\wideparen{X^2}} = c XY$

En multipliant la seconde équation (ii) par $Y$ \dotfill $Y\dot{Y} = \dfrac{1}{2} \dot{\wideparen{Y^2}} = c XY$

La différence des deux donne \dotfill $\dot{\wideparen{X^2-Y^2}} = 0$

\medskip
On en déduit que $X^2-Y^2 = Cte$ : les trajectoires sont des \fbox{hyperboles équilatères}

\medskip
\item
L'accélération des particules fluides est donnée par la dérivée particulaire calculée dans 

\medskip
la question 3 
de la section précédente :
$\myvec{a} = bc r\, \er = \fbox{$b^2 r\, \er  $}$ dans le cas présent $b=-a$.

\medskip
Comme $b^2r > 0$, on en déduit que l'accélération est centrifuge.

\medskip
\item
Dans le cas $b=c$, les tenseurs des taux de déformation et des taux de rotation ont pour 

\medskip
expression :
$\mytensor{D} = 	 \left (
		\begin{array}{cc}
			0 & b \\ 
		b & 0 
		\end{array}
	\right )$
et
$\mytensor{R} = 	 \left (
		\begin{array}{cc}
			0 & 0 \\ 
		0 & 0 
		\end{array}
	\right ).
$

\medskip
L'écoulement est donc caratérisé par un taux de rotation nul :  c'est un exemple d'écoulement \textsl{irrotationnel},
ou \textsl{potentiel}.
Plus précisément il s'agit ici d'un écoulement  \textsl{déformation pure} (fig.~\ref{fig:streamlines}c).

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
	\begin{picture}(150, 60)(5, 0)
		\put(-10, 0){\includegraphics[width=60.5mm]{streamlines_cisaillement_simple.pdf}}
		\put(51, 0){\includegraphics[width=58mm]{streamlines_rotation_pure.pdf}}
		\put(110, 0){\includegraphics[width=58mm]{streamlines_cisaillement_pur.pdf}}
		\put(20.5, -4){(a)}
		\put(80, -4){(b)}
		\put(139.5, -4){(c)}
	\end{picture}
\end{center}
\mycaption{Lignes de courant et vecteurs vitesse de l'écoulement de cisaillement simple $c=0$ (a), 
de rotation pure $b=-c$ (b) et de déformation pure $b=c$ (c).}
\label{fig:streamlines}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
	\begin{picture}(40, 50)(0, 5)
		\put(0, 0){\includegraphics[width=40mm]{couette.pdf}}
		\put(35, 45){\vector(1, 0){7}}
		\put(43, 44){$U_1$}
		\put(2, 3.5){\vector(-1, 0){7}}
		\put(-10, 3){$U_2$}
		\put(8, 51){$y$}
		\put(30, 30){\color{bleu}$u(y) = 2by$}
	\end{picture}
\end{center}
\mycaption{Ecoulement de Couette entre deux plaques.}
\label{fig:couette}
\end{figure}
%==================================================================================================
\section{Introduction}
%==================================================================================================

\begin{enumerate}
\item
$\divergence \myvec{u} 
= \dpdx{u} + \dpdy{v} 
= a + d 
$
%= \dpdx{}\left (\dpdy{\psi}\right) + \dpdy{}\left (-\dpdx{\psi}\right)
%= \dfrac{\partial \psi}{\partial x \partial y} - \dfrac{\partial \psi}{\partial y \partial x}
%= \fbox{$0$}$

\item
%Considérons $\psi_1$ et $\psi_2$ solutions du système (2). On a alors :
%$u = \dpdy{\psi_1} = \dpdy{\psi_2} 
%\Leftrightarrow \dpdy{}\left ( \psi_1-\psi_2 \right) = 0$ 
%
%\medskip
%donc $\psi_1-\psi_2 = f(x)$ où $f$ est une fonction qu'il reste à déterminer.
%
%\medskip
%Si $\psi_1$ et $\psi_2$ sont solutions du système (2), on a aussi :
%$v = -\dpdx{\psi_1} = -\dpdx{\psi_2} 
%\Leftrightarrow \dpdx{}\left ( \psi_1-\psi_2 \right) = 0$.
%
%\medskip
%Comme $\psi_1-\psi_2 = f(x)$, on en déduit $f'(x) = 0$, c'est-à-dire $f(x) = Cte$.
%
%\medskip
%En conclusion si $\psi_1$ et $\psi_2$ sont solutions, alors elles sont identiques à une constante additive près : 
%
%\medskip
%\fbox{$\psi_1(x, y) = \psi_2(x, y) + Cte$}

Si $\divergence \myvec{u} =0$ alors par définition il existe une fonction courant $\psi(x,y)$ vérifiant :
 
 \begin{eqnarray}
\dpdy \psi = u(x,y) &=& a x + by\\
\dpdx \psi = - v(x,y) &=& -cx+ay
\end{eqnarray} 

En intégrant la première équation par rapport à $y$ (à $x$ fixé) on obtient :
$$
\psi(x,y) = b y^2/2 + a xy + F(x)
$$
où $F(x)$ est une "constante d'intégration" (par rapport à $y$) qui est dans le cas général une fonction de $x$.
En dérivant cette deuxième expression et en identifiant avec la relation précédente :
$$
\dpdx \psi = a y + F'(x) = ay -c x
$$
On en déduit $F(x) = -c x^2/2 + cte$. Soit au final :

\fbox{$\psi = - c x^2/2 + b y^2/2 + a xy + C^{te}$}



\medskip
\item
Si $d\myvec{x} = dx\, \ex + dy\,\ey$ désigne un déplacement élémentaire le long d'une ligne de courant,
alors par définition des lignes de courant (qui sont les lignes de champ du champ de vitesse, et 
donc tangentes en tout point à la vitesse locale) :

\medskip
le long de la ligne de courant $d\myvec{x} \wedge \myvec{u} = \myvec{0}
\Leftrightarrow v \, dx - u \, dy = 0
\Leftrightarrow -\dpdx{\psi} \, dx - \dpdy{\psi} \, dy = 0$.

\medskip
Comme la variation élémentaire de $\psi$ s'écrit $d\psi = \dpdx{\psi} \, dx + \dpdy{\psi} \, dy$,
on en déduit que $d\psi=0$ 

\medskip
c'est-à-dire \fbox{$\psi(x, y) = Cte$ le long de la ligne de courant}

\medskip
\item
Considérons une ligne $[A_1A_2]$ 
quelconque reliant deux lignes de courant définies par
$\psi(x, y) = C_1$ et $\psi(x, y) = C_2$ (fig.~\ref{fig:debit}a).

Par définition, le débit à l'instant $t$ passant à travers cette ligne 
est donné par
$q = \displaystyle \int_{A_1}^{A_2} \myvec{u} \cdot \!  \myvec{n} \, dl$

\medskip
où $\myvec{n}$ est la normale locale et où $dl$ désigne le déplacement élémentaire le long de la ligne $[A_1A_2]$. 

\medskip
Le déplacement $dl$ a pour projection $dx$ et $dy$ suivant les directions $x$ et $y$ (fig.~\ref{fig:debit}b), et on en déduit que la normale $\myvec{n}$, vecteur unitaire ($||\myvec{n}|| = 1$) et normal au déplacement élémentaire
($n_x \,dx + n_y \,dy = 0$), s'écrit :

\dotfill
$\myvec{n} = \dfrac{dy}{dl} \, \ex - \dfrac{dx}{dl} \, \ey$, avec
$dl = \sqrt{dx^2 + dy^2}$.

\medskip
On a donc $\myvec{n} \, dl = dy\, \ex - dx\, \ey$, et \dotfill
$\myvec{u} \cdot \! \myvec{n} \, dl 
= u\, dy - v\, dx
= \dpdy{\psi}\, dy + \dpdx{\psi} \, dx = d\psi$

le débit s'écrit alors
$q 
= \displaystyle \int_{A_1}^{A_2} \myvec{u} \cdot \! \myvec{n} \, dl
= \int_{A_1}^{A_2} d\psi
= \psi(A_2) - \psi(A_1)$, 
c'est-à-dire
\fbox{$q = C_2-C_1$}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
	\begin{picture}(120, 60)(-5, 0)
		\put(0, 0){\includegraphics[width=120mm]{debit.pdf}}
		\put(-20, 46){$\psi(x, y) = C_2$}
		\put(-20, 26){$\psi(x, y) = C_1$}
		\put(14, 35){$dl$}
		\put(32, 28){$\myvec{n}$}
		\put(25, 47){$A_2$}
		\put(12, 20){$A_1$}
		\put(14.5, 23.7){$\bullet$}
		\put(25, 44.5){$\bullet$}
		\put(80, 30){$dl$}
		\put(120, 12){$\myvec{n}$}
		\put(100, 32){$n_x$}
		\put(119, 23){$n_y$}
		\put(83, 16){$d_x$}
		\put(91, 34){$d_y$}
		\put(20, 0){(a)}
		\put(100, 0){(b)}
	\end{picture}
\end{center}
\mycaption{Schéma relatif au calcul du débit entre deux lignes de courant (a).
		Zoom sur le déplacement élémentaire $dl$ (b).}
\label{fig:debit}
\end{figure}

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

